港大仔 STEM 創業

短短四個月的研發過程，Daniel已花近十萬元，但他相信這項投資是成功前的一個必經階段。

有人儲錢為買樓，有人花錢搞教育。這個年頭，連香港大學也考慮取消數理科目，想不到陳冠熊（Daniel）竟一頭樁入去。為了引導學生脫離填鴨式教育，他身先士卒，透過農業機械人，把科學、科技、工程及數學（STEM 教育）引入學校，讓學生從小建立解難能力。短短四個月，Daniel花了近十萬元，他形容，創業初期是燒錢行為，若最後失敗，恐怕更加與買樓無緣。

二十八歲的Daniel畢業於香港大學食物及營養學，三年前已有創業想法，當年所設計的流動交易平台的手機應用程式概念，更在創業家計劃中贏得「最佳應用程式」獎。他期望創業成功後可以置業「上車」，從沒想過要幫人供樓。

助學生脫離填鴨教育

眼見香港的科技教育落後、廚餘問題嚴重、蔬菜自給率愈來愈低，Daniel希望透過農業機械人，讓學生結合工程與科技，接觸更多農業知識，使下一代更關心社會保育的議題，「政府成日都話要在學校推行STEM，但又要等他們研究完先會正式引入，咁點解我唔自己實行先呢？」

自去年十一月有了這構思，Daniel便與三所學校展開合作關係，另有七所仍在談洽階段。他更自學編寫程式，希望透過農業機械人逐漸改變香港的學習風氣。在他的課程中，小朋友會學習用電腦編寫手機應用程式，讓他們自己發現問題再尋求解決方法，「唔似現在的教育，考試答對了就當他們了解背後的意義，亦唔想小朋友畀一次嘅考試分數，跟到佢去下一次。」

Daniel認為政府口說希望把STEM推進學校課程，可是一直遲遲未能實行，所以決定身先士卒。

創業才有機會賺一筆買樓

縱使創業背後的理念再偉大，回到現實，總離不開錢。除了研發農業機械人，Daniel平時有為企業設計虛擬實境（VR）和擴增實境（AR）的應用程式「開源」，支撐研發開支。短短四個月的研發過程，他已花近十萬元，「可能有人會認為，香港樓價高企，只有創業才有機會賺一筆大錢買樓，但其實創業風險大，如果失敗了，距離買樓只會更遙遠。」

除了自身承擔的風險高，家用亦要減少，他說，「屋企的責任一定要肩負，但如果做的事合理，不是胡亂用錢去玩樂，家人亦會明白，這是成功前的一個必經階段。」

唔想幫人供樓

無人會為創業成功「寫包單」，但Daniel相信只要目標清晰，不斷改進和學習，成功的機率便會大增，增加置業機會。現時私樓樓價貴，Daniel希望博一博居屋，入紙申請了最近的居屋樓盤，「現在80後、90後好像被灌輸了一定要買樓，所以我都無可避免有這種思想。」隨著見識增加，他發現世上沒有多少地方會像香港般瘋狂炒賣樓價，Daniel亦不斷思考究竟置業是否必需品，但肯定的是，他認為一旦結婚後，便需要更多空間，置業便成了必需品，「雖然可以租，但又回到另一個問題，即係幫人供樓。其實好多人都可以每個月攞一筆錢出來供樓，只是他們還未儲到首期。」